盧斯達：無論社會賢達講咩都好，總之佢地會選到

3月初水晶之夜，香港警察同時抓捕了一班人，控告他們涉及爆炸品案。在沙田法庭，有被告稱警方屈打成招、要求見律師被拒、有人以「搞人女朋友」恐嚇被告……等等。

六個被告，有兩個因為打傷而無法上庭。法律是不是有險可守，相信不用辯論。每次法律制度顯示出真面目，大家就回帶楊岳橋的「法治有險可守論」，以及「搞司法制度就 Over my Dead Body論」。殘酷事實，是無論司法怎樣淪亡，只要楊岳橋選，起碼可以選到2047，屆屆連任。不是因為楊岳橋或者公民黨很有質素，而是他們代表香港的黃金時代。就像秦朝滅亡之前，起義軍也要找楚國的王室血脈熊心出來做號召，貴族就算沒甚麼能力，但透過他們，善男信女有了連接古代盛世的想像。

現在的菁英是武青，他們推倒了逃犯條例；2010年的菁英是(左翼)文青，他們將泛民拉向了左翼；楊岳橋也是菁英，只是屬於97年之前的標準。所以楊岳橋初初出來選的時候，年輕人和中老年人的看法完全不一樣，並不只是因為梁天琦的出現，楊岳橋擁有香港歲月靜好年代的菁年才俊形象，跟本土派青年拼死打求生存的意象，完全不一樣。

中老年人在楊岳橋身上找到盛世的餘氣，那個一切依循法律、人人擁有自由、安居樂業的那種記憶。他們投楊岳橋，是投那個記憶，投票和支持都是感性的。就像韓國瑜的崛起，也是依靠一群愛戀解嚴前後中華民國記憶的人。他們不適應那個拒中、不認中、性平教育、走向左翼自由主義的台灣，所以在韓國瑜身上找回了自己的青春。香港中老年在楊岳橋身上，也找到傳承的幻想；本土派青年卻令中老年人聯想到毀滅，縱然毀滅是中國帶來，而由民主回歸派一齊決定的——在這些人決定香港前途的時候，招人厭的青年可能還未出生。

總之楊岳橋還是會不斷選到，因為選他不是為了做到甚麼，而是自我安撫，有他在，香港還是有一種過去盛世的餘光。他們才不是期望他做到甚麼，那是一種安撫性緒的吉祥物，令人在急劇轉變的新世界有種心靈寄托。你說為甚麼社會賢達在議會甚麼都沒做到，也屆屆有人選；但甚麼都不做，維持 status quo 才是選民安心選他們的原因嘛。他們在97至2011年就很成功 get the job done的。

很多人相信法治教，明明香港沒有主權，就不會有法治，但他們卻以為有個法庭、有群律師、有部「憲制性文件」叫《基本法》、有一班無權的屁民相信法治，就代表法治會 work；但問題的核心，還是在中老年人的血肉之中。血肉和記憶，是超越理性和真實的情感，民主黨公民黨，來自舊世界的貴族，往往能令他們聯想到自己的黃金歲月，想到那個警察和善有禮、自己工作幾年就嘗試買車買樓的時代、想到香港人在世界和中國都很有尊嚴的年代，這種感性的召喚，就令他們無視這些黨的客觀問題。

等於你現在問幾十歲的中國人，是否支持共產黨？當然支持，因為他們的人生已經在倒數，共產黨控制，他們就有望擁有一個安定的餘年。所以我相信很多人真心支持一國兩制，縱然大家都看見不再 work；法律不再 work ，但還是會相信，因為大家都在等，終點在望，現在的問題，長遠都是由新一代承受。所以支持一國兩制，和反對一國兩制，都是合理的取態，分別只是肉身年齡和對於時間的想像。

中老年人的時間想像，是即將走到終點，一動不如一靜；新一代的時間想像，是無間地獄，因此用甚麼方法都要求個出期。所以不論是雨傘革命、旺角騷亂、反送中推倒之後的無盡衝突，中老年人內心都是不適應，以前割席是本色表演，今次沒割，則也是因為感性，畢竟香港人真是死傷慘重。不過，新力量發動的變亂，的確打亂了他們的規劃。所以深黃是受到時代挑戰的，作為回應就是更著緊選舉，更著重投大黨，更大力抓緊代表過去榮光的圖騰，例如楊岳橋，例如泛民大黨，例如法治，而不在乎裡面怎樣腐爛。因為這是他們情感認同之所在。

對於香港人，有一個分別方法。接受英治統治越久的人，奴性越深。當然總有例外，但大致如此。肉身和記憶超越理性，政見只是表意識，情感和世代才是潛意識。亂世多狂信，不管是叫人不戴口罩就沒病，或者明明沒有法治卻不斷推銷刑法制度。因為新的形勢沒法適應，人就自然回頭擁抱最熟悉的事物或符號，雖然其人與骨皆已朽矣。「復古」是無法適應現實的常見反應。

推銷法治教，就是endorse北京在香港的社會控制，所以法治派其實是建制派。問題只是以前社會太平無事，做建制派是體面的；現在做建制派明顯是助紂為虐，如果法律是公正，怎會出現德國政府認可的政治犯？法治教派近年不斷受到恥笑和批判，因為他們服務的建制已經變異，而處於中間的他們當然很尷尬，但尷尬歸尷尬，他們的定位不容許他們活在真實之中，只能繼續這樣說著自己和外人都不信的東西。就像黑社會也說義氣，但自己和別人都不信。

所以共產黨真是厲害，他們很巧妙地將香港的法律體制，變成「政法系統」的一部份。用律政司和前朝惡法告人，你法治教作為建制一部份，都要照本宣科，那麼法治教慢慢就光環消失，因為你們都一齊參與了懲罰和規訓，有投名狀。去年9月，譚文豪也接受《文匯報》訪問反對港獨、與暴力切割。我不認為這有太大問題，因為大家的生態位不一樣，如果我是大律師政客，體制和我始終是天然親近，草莽還是保持距離比較好，這方便賊過兵興的時候重修關係。你敢說關係不會重修嗎？

港澳辦和中聯辦都換了人，打抗爭者更大力，但社會賢達、政界、商界，一定同時收到不少甜頭，就看大家考慮權衡之後怎樣修正站位。是黃絲民意重要，還是體制不打壓比較重要？但由於黃絲對於他們有感情認同，他們可以倒向體制多一點，而得到兩邊的利益。在過去的民主黨入中聯辦、投支持政府議案之類，都沒有傷到支持者的感情認同。反而是年輕抗爭者，就算大隻一點都被人捉鬼，這就是因為大黨的老人，令人聯想到美好時代，所以大眾對他們的標準一向寬鬆超多。

香港由二戰之後形成的超穩定結構，是一座水下的冰山。雖然新一代前仆後繼去衝擊，現時冰山的山頂開始融解，但在水下面的還是深不可測的保守。時間是不是站在我們這邊呢？無論如何，我們都要撐下去撐到光復我們自己為止。

SOURCE:

亂世多狂信，呢句真心正確。多數人都係脆弱既生物，如果無盲目既迷信，根本無法支撐自己渡過亂世。泛粉死忠迷信選舉，叫人冷處理飛機師單野，正正為呢篇文提供一個好好既註腳。

首先選舉抗爭可以一齊做唔係二元對立
其次係大家要明白泛民係有基本盤
本土相信今次支持者大增，但唔代表舊泛民就無票源

作者講得啱，dead body如果上佢點都會選到
因為有基本盤支持佢
我地支持本土既無必要去屌支持佢既人
你都唔會屌到佢地支持本土派/獨派
屌咗藍絲咁耐有成功令佢地轉軚？

泛登第一個回覆居然唔係「你屌泛民你分化」，我好欣慰。

呢篇文唔係叫你放棄選舉，唔係叫人放棄每月九萬六，只係叫人認清楚泛民既支持者係點既人，同埋要認清現實，唔好做法治教徒。所以你唔駛咁緊張，第一句就話人二元對立。

啱

你可以繼續含淚投票但係唔肯抗爭的泛民一定要屌,佢地係拖撚緊後腿,佢地只係比建制派好少少少少少,係咁多

好文必推

公民 同 民主黨 安分守己咁一區出一個
根本大家點屌都屌唔輸

叫佢地做足應該要做的野便夠

講得無錯

所以野都係利益，9萬6都係錢

如果可以協調到一區出一個
8年前12年前已經做左啦

你喺中產都寧願投社會專業人士
都唔會投啱啱讀完u返工無耐嘅後生仔啦

所以gphone 簡梁凱晴做plan b喺好決定
高學歷 職業專業 後生又靚女 形象好好

LM

[好撚重要] 手足比黑警圍住屌老母刑事恐嚇段片譯左做英文 想搵Twitter手足幫手

小弟上左英文字幕但要搵Twitter手足幫手

我唔在意泛民當唔當到選
只會在意本土派同獨派可唔可以壯大

本土派係唔係已經有樽頸?
永遠只係得個兩成人支持
泛民同建制各自有四成的支持者 已經固定晒
而本土派的支持度就係從原本激進民主派轉移過黎 (EG. 人力社民連)

地下及非議會路線, 最後會唔會壓制到泛民同共匪？

今日我哋仲未壯大
要容忍泛民主派係無可厚非

泛民係選舉大過天

只要你唔阻佢選情, 佢就唔會屌你

講得好好

佢地連基本野都未做,仲做應該做的野

只要有DQ, 港獨永遠無可能係議會壯大
(只能係非議會)

泛民係「等招安」, 所以一般係有得選唔會被DQ

打咁多字講經咩

腎弟真乖